台灣話蒸口罩可行

新冠肺炎疫情持續延燒，搭乘大眾運輸必須佩戴口罩，雖然現在口罩實名制增加為成人口罩兩周可領九片，但仍須節省使用。指揮中心研究組副組長、食藥署長吳秀梅表示，「電鍋乾蒸消毒法」後可以用三至五次，但不建議噴灑酒精或其他濕式消毒方式，以免降低過濾效能。

電鍋乾熱法殺菌方式為，先將內鍋架及內鍋依序放入乾燥電鍋，接著將醫用口罩平放於內鍋中，蓋上外鍋蓋；按下電鍋加熱開關，等約三分鐘待開關自動跳起後，再靜置五分鐘，使鍋內熱空氣充分殺菌。最後打開外鍋蓋，完成殺菌程序，待電鍋冷卻後再進行下一批口罩殺菌。

不過蒸完口罩的電鍋還能使用嗎？食藥署提供有關電鍋蒸口罩常見問題的說明如下：

1.用家裡原本的電鍋即可，還是要買全新的電鍋？
答：家中既有之電鍋即可進行口罩之乾熱滅菌，用完後以食品用清潔劑適度清洗後晾乾即可繼續使用，不一定要買新的。

2.蒸完口罩還可以用來蒸煮食品嗎？
答：同上題，以食品用清潔劑適度清洗後晾乾即可繼續使用。

3.口罩氣味重怎麼處理？
答：若感覺口罩有異味、髒汙或破損，均建議立即更換。

4.用烤箱行不行？
答：食藥署未進行經烤箱處理口罩之殺菌能力及過濾效率評估，且一般烤箱可達到之溫度較電鍋乾熱高很多，可能破壞口罩結構，不建議使用。

5.用負離子吹風機行不行？
答：食藥署未進行以負離子吹風機處理口罩之殺菌能力及過濾效率評估，惟吹風機可能使口罩上附著之病原體透過氣流懸浮於 空氣中，不建議使用。

6.用煮的行不行？
答：口罩內襯帶靜電之不織布為產生防護效能之關鍵，以蒸氣或其他溼式的殺菌辦法都可能破壞其結構，造成防護效能下降，不建議使用。

7.暫時拿下來如何收納？
答：脫下之口罩，建議將口罩污染一面往內摺後，放置於乾淨、透氣的容器內(如紙袋等)保存，用於保存之容器，應於使用後丟棄或定期清潔;另外，脫除口罩時，應避免直接碰觸口罩外側，以避免其上污染病菌透過手的觸摸而散佈，口罩脫除後也應執行手部衛生。

8.可以用「消毒用帶殺菌燈的小型烘碗機」嗎？
答：食藥署未進行以殺菌燈處理口罩之殺菌能力及過濾效率評估，不建議使用。

食藥署未食藥

佢叫人可以用自己屋企個電飯煲蒸
清潔完再用來煮飯冇問題
我觀感上接受唔到

唔通元秋真係行得太前？

乾蒸唔係一舊芸個隻濕蒸喎

電鍋乾蒸

元秋行得太前

佢濕蒸喎